\section{Metallkomplexe in Lösungen}
\subsection{Basics}
Metallkomplexe bestehen aus einem Koordinations-Zentrum M (meist Lewis-Säure) und Liganden L (meist Lewis-Base).
Liganden stehen in direkter Wechselwirkung zum Metallatom auch in Lösungen, während Gegenionen bei geladenen Komplexen
nur im Festkörper an den Komplex gebunden sind und in Lösungen als freie, aquatisierte Ionen vorliegen.
\begin{shaded}
    Zum Beispiel: \ce{K3[Fe(CN)6]_(s)}:
    \begin{center}
        \ce{K3[Fe(CN)6]_(s) -> [Fe(CN)6]^{-3}_(aq) + 3K^+_(aq)}
    \end{center}
    Hier ist dann \ce{CN^-} ein Ligand und \ce{K^+} ein Gegenion.
\end{shaded}
Liganden werden so geschrieben, dass sie alphabetisch geordnet sind und dass Donoratome an erster Stelle stehen (z.B. \ce{OH2} anstatt \ce{H2O}). Bindung zwischen
Zentralatom und Ligand wird \textbf{Lewis-Säure-Basis-Wechselwirkung} genannt. Stärker der Bindung ist ähnlich wie bei einer kovalenten Bindung. \\
Liganden können eine oder mehrere Donoratome oder Donoratomgruppen D haben. Anzahl Donorgruppen ist gleich der \textbf{Zähnigkeit} des Liganden (mono-,bi-,tri-,...,polydentate Liganden).
Anzahl der tatsächlich beteiligten Donoratome wird \textbf{Zähligkeit} der Liganden genannt. Liganden mit 1 $<$ Donorgruppen sind \textbf{Chelatliganden}.
Diese können je nach Geometrie als Brückenliganden agieren und zwei Metallzentren verbrücken.
\begin{shaded}
    Zahl der das Zentralatom umgebende Donoratome wird Koordinationszahl des Metallatoms genannt und bestimmt durch:
    \begin{itemize}
        \item Ladungs des Zentralatoms und der Liganden
        \item Grössenverhältnisse
        \item Abstossungkräften zwischen Liganden
        \item elektronische Struktur der Bindungspartner
    \end{itemize}
\end{shaded}
\newpage
Geometrische Anordung der Donorgruppen um Zentralatom wird durch Koordinationspolyeder beschrieben:
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{Media/komplexeAnordnung.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}
\subsection{Die Ligandenfeldtheorie}
Aufgrund anziehender Kräfte zwischen Elektron und Proton steigt der Energiezustand der Orbitale mit
zunehmendem Abstand zum Kern. Energieärmste Zustände werden zuerst besetzt. Jedes Elektron erhält eine 
\"Adresse\", welche durch die Quantenzahlen erfolgt. Nach Pauli-Prinzip existieren nie mehrere Elektronen
mit einem Satz identischer Quantenzahlen. Es können aber mehrere Elektronen energiegleiche, also 
entartete Orbitale, besetzen. Diese werden zuerst nur einfach besetzt, weiteres Auffüllen benötigt Energie.
An der Ausbildung von chemischen Bindungen sind Valzenzelektronen beteiligt. Bei Alkali- und Erdmetallen
sind es kugelsymmetrische s-Orbitale. Bei Übergangsmetallen sind es zusätzlich die 5 d-Orbitale. \\
Liganden können im Modell durch negative Punktladungen beschrieben werden. Die Abstossungskräfte der
negativen Ladungen führen dazu, dass die Besetzung der s-Orbitale mit Elektronen mehr Energie benötigt.
S-Orbitale werden nämlich enegertisch mehr angehoben, als die d-Orbitale und werden daher erst später besetzt.
Im freien Atom haben die d-Orbitale den selben Energiezustand, sie sind energetisch entartet. 
Sobald das Atom von Liganden umgeben wird, wird die Entartung aufgrund der elektrostatischen Abstossung aufgehoben.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{minipage}{.8\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{Media/Energieaufspaltung.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}
\begin{shaded}
    Die Besetzung der Orbitale mit Elektronen erfolgt nach folgenden Regeln:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Pauli-Prinzip}: Jedes Orbital kann maximal 2 Elektronen enthalten, die einen entgegengesetzten Spin haben müssen
        \item Die energieärmsten Zustände werden zuerst besetzt
        \item \textbf{Hundsche Regel}: Entartete Orbitale werden zunächst einfach besetzt. Die doppelte Besetzung erfordert zusätliche Energie, die Spinnpaarungsenergie.
    \end{itemize}
\end{shaded}
\subsection{Elektronenverteilung im Ligandenfeld}
$\Delta$ beeinflusst die Besetzung der Orbitale mit Elektronen. Wenn die entarteten ernergiearmen Zustände einfach besetzt
sind, gibt es für das nächste Elektron 2 Optionen:
\begin{itemize}
    \item Wenn $\Delta <$ Spinnpaarungsenergie, dann besetzt das Elektron den nächst energitsch höheren Zustand und es entsteht ein high-spin complex.
    \item Wenn $\Delta >$ Spinnpaarungsenergie, dann kommt es zur Spinnpaarung im energetisch tieferen Zustand und es entsteh ein low-spin complex.
\end{itemize}
Diese Unterschiede gibt es aber nur im oktaedrischen Ligandenfeld. Im tetraedischen ist $\Delta$ so klein, dass es 
üblicherweise high-spin ist. Im quadratisch-planaren ist $\Delta$ so gross, dass es normalerweise low-spin ist.
\subsection{Auswirkung der Ligandenfeldaufspaltung auf physikalische Eigenschaften}
\subsubsection{Magnetismus}
Verbindungen ohne ungepaarte Elektronen sind diamagnetisch $\rightarrow$ werden vom äusseren Feld abgestossen. 
Verbindungen mit mindistens einem ungepaarten Elektron sind paramagnetisch $\rightarrow$ werden von äusserem Feld angezogen.
\subsubsection{Farbigkeit}
Chemische Verbindungen erscheinen farbig, wenn sie Licht einer bestimmten Wellenlänge absorbieren und nur den restlichen Teil reflektieren.
Diese erscheint dann in der komplemenärfarbe des absorbierten Lichtes:
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{minipage}{.8\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{Media/Licht.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}
Wenn Licht als Energieform auf eine Verbindung trifft, können Elektronen angeregt werden und in ein Orbital höherer Energie wechseln.
Da die Energieabstände diskret sind, sind dies auch die Energien die zur Anregung erforderlich sind. 
\begin{shaded}
    Als einfaches Beispiel schauen wir uns \ce{[Ti(H2O)6]^{3+}}, bei welchem die d-Orbitale nur mit einem Elektron besetzt sind.
    Die Energie von 1 Mol Photonen steht mit folgender Gleichung mit der Wellenlänge des Lichts in Beziehung:
    \begin{equation}
        \ce{E_{Phot} = N_A \cdot h \cdot \frac{c}{\lambda}}
    \end{equation}
    und somit:
    \begin{equation}
        \ce{E_{Phot} = \frac{1.2 \cdot 10^5 \cdot kJ \cdot nm \cdot mol^{-1}}{\lambda} = 240 kJ \cdot mol^{-1}}
    \end{equation}
\end{shaded}
\subsection{Einflüsse auf die Ligandenfeldaufspaltung}
\begin{shaded}
    Die Grösse der Ligandenfeldaufspaltung $\Delta$ ist abhängig von:
    \begin{itemize}
        \item Oxidationsstufe des Metalls: $\Delta$ steigt mit steigender Ionenladung
        \item Art des Metallions: $\Delta$ steigt mit steigender Periode
        \item Anordnung der Liganden: $\Delta_{\text{Tetraeder}} = \frac{4}{9} \cdot \Delta_{\text{Oktaeder}}$
        \item Art der Liganden.
    \end{itemize}
    Hier ist eine Liste, geordnet nach Stärke ihres Ligandenfeldes in einer spektrochemischen Reihe der Liganden:
    \begin{equation*}
        \ce{I^- } < \ce{Br^-} < \ce{S^{2-}} < \ce{Cl^-} < \ce{SCN^-} < \ce{F^-}  < \ce{OH^-} < \ce{H2O} < \ce{NH3} < \ce{NO3^-} <\ce{CN^-} \approx \ce{CO}
    \end{equation*}
\end{shaded}
\newpage
Hier ein Beispiel anhand von oktaedrischen Eisenkomplexen:
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{minipage}{.8\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{Media/eisenkomplexe.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}
\subsection{Aqua-, Hydroxo- und Oxo-Komplexe}
Auqakomplexe sind von besonderer Bedeutung für die Chemie. Fast alle einfach, zweifach sowie einige dreifach positiv 
geladenen Kaitonen bilden Auqakomplexe. Nicht nur freies Wasser ist deprotonierbar, sondern auch Wasser, dass an ein
Metallzentrum koordiniert ist. Der Metallkomplex kann dann selbst als Säure agieren. \\
Schauen wir uns als Beispiel \ce{[Fe(OH2)6]^{3+} <=> [Fe(OH)(OH2)5]^{2+}} an. Hier beobachtet man, dass eines der koordinierten Wassermoleküle
ein Proton abgiebt, sodass ein Hydroxokomplex mit einem \ce{OH^-} Liganden entsteht. Die deprotonierung von mehreren 
Wassermolekülen kann dazu führen, dass schwerlösliche Hydroxide gebildet werden welche nur unter Säure Zugabe oder
stark alkalischen Bedienungen wieder gelöst werden können:
\begin{equation*}
    \ce{[Zn(OH2)6]^{2+} ->C[OH^-]C[-H2O] [Zn(OH)(OH2)5]^+ ->C[OH^-]C[-5 H2O] Zn(OH)2_{(s)} ->C[2 OH^-] [Zn(OH)4]^{2-}}
\end{equation*}
Werden Hydroxokomplexe erneut deprotoniert, dann enstehen dabei Oxokomplexe wie z.B.: \ce{CrO4^{2-}} Chromat oder \ce{MnO4^-} Permanganat.
\subsection{Ligandenaustauschgleichgewichte / Ligandensubstitutionen}
Lingandenaustauschreaktionen sind Reaktionen der Art:
\begin{equation}
    \ce{ML_n^{Z+} + L^{'} <=> [ML_{n-1}L^{'}]^{Z+} + L}
\end{equation}
Es wird einer der Liganden L des komplexes durch einen Liganden L' getauscht. Insbesondere wichtig sind Ligandensubstitutionen bei Auqakomplexen:
\begin{equation*}
    \ce{[M(OH)_n]^{z+} + L <=>C[-H2O]C[K_1] [M(OH2)_{n-1}L]^{z+} <=>C[-H2O]C[K2] ... <=>C[-H2O]c[K_n] [ML_n]^{z+}}
\end{equation*}
Die Gleichgewichtskonstanten $K_i$ (Komplexbildungskonstanten) sind definiert als:
\begin{align}
    \ce{K_1 &= \frac{[M(OH2)_{n-1}L_i]}{[M(OH2)_n \cdot [L]^i]}} \\
    \ce{K_i &= \frac{[M(OH2)_{n-1}L_i]}{[M(OH2)_{n-i+1} (L)_{i-1} \cdot [L]]}} \\
    \ce{K_n &= \frac{[ML_n]}{[M(OH2)L_{n-1}] \cdot [L]}}
\end{align}
Zudem gibt es die Stufenkomplexbildungskonstante $K_i$:
\begin{equation}
    \ce{K_i = \frac{[M(OH)2_{n-i}L_i]}{[M(OH2)]_n [L]^i}}
\end{equation}
Dies gilt für die folgende Reaktion: \ce{M(OH2)_n + iL <=> ML_i(OH2)_{n-i} + i H2O}. Addiert man alle Stufenkomplexbildungskonstanten
so erhält man die Bruttokomplexstabilitätskonstante.
Weiter kann man mit den Komplexbildungskonstanten die Konzentration der in der Lösung befindlichen Teilchen berechnen:
\begin{align}
    & {[\mathrm{M}]_{\text {tot }}=\left[\mathrm{M}\left(\mathrm{OH}_2\right)_n\right]+\left[\mathrm{M}\left(\mathrm{OH}_2\right)_{n-1} \mathrm{~L}\right]+\ldots+\left[\mathrm{ML}_n\right]} \\
    & {[\mathrm{L}]_{\text {tot }}=[\mathrm{L}]+\left[\mathrm{M}\left(\mathrm{OH}_2\right)_{n-1} \mathrm{~L}\right]+2\left[\mathrm{M}\left(\mathrm{OH}_2\right)_{n-2} \mathrm{~L}_2\right]+\ldots+n\left[\mathrm{ML}_n\right]}
\end{align}
\subsubsection{Protonenabhängige Ligandenaustauschgleichgewichte}
Viele Liganden sind auch Basen und daher muss man in wässriger Lösung immer die Konkurrenz
zwischen Metallzentren und Protonen für die Reaktion mit den Liganden berücksichtigen. Komplexbildung
kann gegenüber der Protonierung begünstigt werden, indem der pH-Wert der Lösung erhöht wird.
\subsection{Chelatkomplexe}
Liganden, die mit mehreren Donoratom oder Donoratomgruppen an ein und dasselbe Metallion koordinieren können
weren als \textbf{Chelatliganden} bezeichnet. Chelatkomplexe sind immer stabiler als anaolge Komplexe 
mit einzähnigen Liganden.\\
Beispiele für Chelatliganden:
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{minipage}{.8\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{Media/chelat.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}
\subsubsection{Erklärung des Chelateffekts}
TODO
\subsection{Komplexometrische Titration}
Die komplexometrische Titration ist eine Methode der quantitativen Analyse. Es lassen sich quantitativ Metallionengehalte von Metallen, die mehrwertige Kationen bilden, durch Titration mit Ligandlösungen bekannter Konzentration bestimmen.
Oft werden Chelatliganden wie z.B. Ethylendiamintetraacetat (EDTA) benutzt, die schnell und quantitativ reagieren und Wasserlöslich sowie stöchiometrische (1:1) Komplexe bilden.
Wässrige Lösungen von z.B. \ce{Mg^{2+}} oder \ce{Ca^{2+}} bilden mit dem Dinatriumsalz der Ethylendiamintetraessigsäure \ce{Na2H2EDTA} ein vom pH abhängiges Gleichgewicht:
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{minipage}{.8\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{Media/EDTA.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}
Das Metallion ist unabhängig von dessen Ladung mit einem EDRA-Molekül oktaedrisch umgeben.\\
Um eine unbekannte Menge Metallionen in einer Lösung zu bestimmen, gibt man den Chelatliganden $\beta_b$ in seiner 
protonierten Form im \textbf{überschuss} zu der Metallsalzlösung und titriert dann mit Lauge bekannter Konzentration
die entstandene Säure zurück. Man benutzt jedoch meistens Metallindikatoren für eine komplexiometrische Bestimmung.
Dies sind Indikatoren, die in ihrer freien Form \ce{[HInd]} eine andere Farbe haben als im Metallkomplex \ce{MInd}.
Sie müssen in der Lage sein, mit dem Metall einen stabileren Komplex zu bilden, als mit Wasser. Daher $\beta_{\text{Maq}} \ll \beta_{\text{MInd}}$.
Je nach dem ob der EDTA-Komplex des Metalls deutlich oder nur etwas stabiler ist als der Indikatorkomplex kommen zwei verschiedene Verfahren zur Anwendung:
\begin{itemize}
    \item $\beta_{\text{Maq}} \ll \beta_{\text{MInd}} \ll \beta_{\text{MEDTA}}$ $\rightarrow$ EDTA-Komplex ist deutlich stabiler $\rightarrow$ direkte Titration.
    \item $\beta_{\text{Maq}} \ll \beta_{\text{MInd}} \lesssim \beta_{\text{MEDTA}}$ $\rightarrow$ EDTA-Komplex etwas stabiler $\rightarrow$ indirekte Titration.
\end{itemize}
\subsubsection{Direkte Titration}
Zur Metallsalzlösung wird die Indikatorsäure HInd im \textbf{starken Unterschuss} gegeben. Es bildet sich quantitativ der Metallindikatorkomplex mit seiner charakteristisch von der Indikatorsäure unterschiedlichen Farbe. Nun wird mit EDTA direkt titriert bis sämtliche Metallionen von EDTA komplexiert wurden, der Indikator wieder freigesetzt wird und die Farbe des Indikatorkomplexes verschwindet (direkte Titration).
Die Gleichgewichte sind pH-abhängig. HInd wird nur in ganz kleinen Mengen dazugegeben damit der Einfluss auf das Gleichgewicht 2 nur gering ist.
\begin{equation*}
    \begin{split}
	    \ce{M^{2+}_{(aq)} + 2 HInd <=> [MInd2] + 2H^+} \quad \text{(starker Unterschuss an Indikator!)} \\
        \ce{[MInd2] + Na2(H2EDTA) <=> [MEDTA]^{2-} + 2 HInd + 2 Na^+}
    \end{split}
\end{equation*}
\subsubsection{Indirekte Titration}
Zur Metallsalzlösung wird eine definierte Menge an EDTA \textbf{im Überschuss} dazugegeben. Dadurch werden alle 
Metallionen in den \ce{[M(EDTA)]}-Komplex umgewandelt. Das verbleibende, freie EDTA wird dann mit einer Metallsalzlösung
bekannter Konzentration in Gegenwart einer sehr kleinen Menge an Indikator \textbf{zurücktitriert}. Sobald genau 
so viel M' zugegeben wurde wie noch freies EDTA in der Lösung war, bildet sich der Indikatorkomplex \ce{[M^'Ind_2]}. 
Die Differenz der Menge an EDTA und der Menge an M' entspricht dann der gesuchten Konzentration von M:
\begin{equation*}
    \begin{split}
	    \ce{n M^{2+}_{(aq)} + m Na2(H2EDTA) <=> n [MEDTA]^{2-} + (m-n) Na2(H2EDTA) + 2n H^+ + 2n Na^+} \\
        \ce{(m-n) Na2(H2EDTA) + (m-n) M^{2+'}_{aq} <=> (m-n) [M^'EDTA]^{2-} + 2(m-n) H^+ + 2(m-n) Na^+}
    \end{split}
\end{equation*}
\subsubsection{Spezialfall: Substitutionstitration}
Soll die Menge einens kinetisch inerten Metallaqua-Komplexes bestimmt werden, bilden sich die Gleichgewichte nur 
sehr langsam und es kann kein auf einen Tropfen genauen Umschlag beobachtet werden. Man setzt hier die Metallsalzlösung
mit einem Überschuss eines anderen, weniger stabilen ($\beta_{\text{M'EDTA}} \ll \beta_{\text{MEDTA}}$) \ce{[M^'(EDTA)]}-Komplexes um.
Es bildet sich der EDTA-Komplex des zu bestimmenden Metallions \ce{[MEDTA]} unter Freisetzung von M' aus dem \ce{[M^'(EDTA)]}-Komplex.
Die dabei freigesetzten M'-Ionen titriert man dann direkt in der Gegenwart eines Indikators und erhält dann den erwünschten scharfen Farbumschlag.
Hier einige Beispiele von gebräuchlichen, organischen Indikatoren:
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{minipage}{.8\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{Media/organischeIndikatoren.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}
